\subsection{Prosess}
\subsubsection{Gjennomføring av utviklingsmodell}
%Videre arbeid:
%\begin{itemize}
%    \item Vi var svak på issuehåndtering
%    \item Vi hadde ingen produkteier
%    \item Mangel på informasjon > Resultat av oppgaven
%    \item Garantert at denne usikkerheten vil dukke opp i arbeidslivet også =
%    Verdifullt
%    \item Refleksjoner rundt gruppestørrelse, REF 
%    \item Referere til kapittel 2, hvordan gikk det vs. hva planen var
%    \item Sprint planning møtene
%\end{itemize}

Overordnet sett er gruppen fornøyd med valget av utviklingsmodell og
gjennomføringen av denne. Vi er spesielt fornøyd med hvordan vi avholdt de
retrospektive møtene. Gjennom hele prosjektløpet bidro disse møtene til å tidlig
avdekke forbedringsmomenter og utforme mitigerende tiltak. Samtidig ser vi at
det helhetlig ville vært hensiktsmessig å prioritere mer tid til å gjennomgå hva
som ble gjennomført i den foregående perioden, i motsetning til prosessen. Dette
på bakgrunn av at vi ved noen anledninger mistet oversikten over hva som
hadde blitt gjennomført og ikke, i etterkant. 

Vi anser Kanban som fordelaktig, da det ga oss fleksibiliteten til å
omprioritere midt i en sprint, noe som strider med tradisjonell Scrum.
Dette viste seg fordelaktig, spesielt i rapportdelen av
prosjektet, hvor vi valgte å omprioritere ressurser fra simulering til
rapport for å opprettholde progresjon. Samtidig var håndtering av issues
utfordrende i perioder. Bruk av Kanban-tavlen ble noe neglisjert mot slutten,
noe vi i ettertid anser som et resultat av vårt tette samarbeid. Motivasjonen
var dermed ikke like stor for å opprettholde tavlen, da vi mesteparten av tiden
visste godt hva de andre jobbet med. 

\subsubsection{Planlegging}

Vi brukte mye tid på planlegging, spesielt i begynnelsen av prosjektet, noe som
reflekteres av hvor likt vårt initielle Gantt-diagram er vår faktiske
gjennomføring (se figur~\ref{fig:ganttcomp}). I ettertid er vi svært fornøyd med
at vi prioriterte planlegging så høyt som vi gjorde, da vi gjennom
prosjektperioden har unngått å måtte gjøre større endringer basert på
feilberegninger av arbeidsmengde. 


Den største forskjellen mellom Gantt-diagrammene er rapportskriving. Vi ser i
etterkant at å begynne med rapportskriving tidligere hadde vært en fordel.  Det
hadde medført til at deler av utviklingsprosessen kunne blitt beskrevet i mer
detalj, da det er lettere å skrive om valgene samtidig som de ble tatt. Dette
løste seg allikevel fint, på bakgrunn av vårt fokus på dokumentering. Det var
enkelt å henvise seg til dokumentasjonen i etterkant for å se hva som ble gjort
og når. Den andre fordelen vi ser ved å begynne skrivingen tidligere er at vi
kunne fått tilbakemelding fra veileder gjennom hele perioden.


\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[\centering Initielt diagram]{{\includegraphics[width=6cm]{gantt.PNG} }}
    \qquad
    \subfloat[\centering Faktisk gjennomføring]{{\includegraphics[width=6cm]{nygantt.jpg} }}
    \caption{Sammenligning av Gantt-diagrammer.}
    \label{fig:ganttcomp}
\end{figure}

Selv om vi hovedsakelig anser planleggingen som et positivt aspekt ved vår
gjennomførelse, ser vi samtidig at det ved noen anledninger ble gjort i
overdreven grad. Dette medførte til noe ineffektiv bruk av tid, i et forsøk
på å planlegge ethvert aspekt ved en arbeidsoppgave. 

\subsubsection{Samarbeid og fordeling av arbeid}
Overordnet har samarbeidet og fordelingen av arbeid innad i gruppen fungert
godt. Selv om vi valgte å dele inn arbeidet innledningsvis, var planen fra
start å samarbeide så mye som mulig, noe vi også har gjort. Denne beslutningen
er vi veldig fornøyd med i ettertid, da vi ved flere anledninger har hjulpet
hverandre videre dersom en av oss sto fast. I ettertid ser vi også nytteverdien
av punkt 7 i gruppereglene (se vedlegg~\ref{appendix:grupperegler}), hvor en
enstemmig beslutning skulle tilstrebes ved uenigheter. Denne regelen var
spesielt relevant for oss, da antallet medlemmer i gruppen var oddetall. I
stedet for at en demokratisk beslutning ble tatt, som i og for seg betyr at
noen må ``tape'', fortsatte vi diskusjonene til vi kom til enighet. Ved

flere anledninger erfarte vi at dette hadde positiv innvirkning på
gruppedynamikken i kjølvannet av en diskusjon. 

% Vi delte inn arbeidet iht. interesseområde. Sette dette opp mot effektivitet?
% Her bør vi nevne at dette, som vi satt ut til at det skulle gjøre, ga oss
% stort læringsutbytte, og at vi har lært ufattelig mye. Samtidig er dette noe
% vi kanskje kommer inn på i kritikk av oppgaven?

Samtidig var ikke samarbeidet feilfritt. Det oppsto spesielt en situasjon som
bemerket seg ved at den gjorde samarbeidet mer utfordrende. Vi avdekket tidlig
at samtlige på gruppen opplevde spørsmål fra de andre midt i en økt som
distraherende. Ved å måtte forlate sitt eget fokusområde for å svare på et
spørsmål, ble det vanskelig å returnere uten at tid gikk tapt i prosessen. I
ettertid innser vi at denne situasjonen kanskje kunne vært unngått dersom vi var
fire stykker på gruppen, da vi kunne jobbet i par. 

%I forbindelse med påskeferie ble et gruppemedlem bortreist i en
%lengere periode enn forventet, grunnet medisinske årsaker. Dette påvirket
%ikke nødvendigvis vedkommenes mulighet til å gjennomføre arbeidet, da dette
%alltids kan gjøres gjennom diverse teknologiske hjelpemidler, men gikk
%heller utover motivasjon.
%Senere ble et av medlemmene på gruppa plassert i karantene i nærmere
%to uker midt i perioden. Dette medførte at vedkommende ble plassert på
%karantenehotell, hvor arbeidsforholdene var mindre enn optimale med tanke på
%båndbredde og ergonomi.

%De to sistnevnte av disse var det vanskelig å gjøre noe med, og fokuset lå
%heller på å mitigere en potensiell negativ effekt på arbeidet. I kjølvannet av
%disse la vi derfor stor vekt på god dialog innad, slik at eventuelle
%frustrasjoner ikke gikk uytret. 

Denne situasjonen ble diskutert på vår andre retrospektiv (se
vedlegg~\ref{appendix:retrospektiv_2}), og illustrerer nytteverdien av disse
møtene. Mitigerende tiltak ble umiddelbart diskutert og det ble dermed foreslått
å prøve ut
Pomodoro-teknikken~\cite{pomodoro}.
Gjennom tidsbolkingen satt vi tydeligere skiller mellom når vi stilte hverandre
spørsmål og ikke. Dette skulle vise seg å være en stor suksess, og effekten
dokumenteres allerede i neste retrospektiv (se vedlegg
\ref{appendix:retrospektiv_3}).


\subsubsection{Tidsbruk}
Det ble tidlig i prosessen fastslått en overordnet forventning (se
vedlegg~\ref{appendix:grupperegler}) om at hvert gruppemedlem skulle jobbe i
gjennomsnitt 25 til 30 timer på ukentlig basis. Dette har vi oppnådd, noe som
kommer frem i vår ukesoversikt i figur~\ref{fig:stattid}. Mer utdypende oversikt
over tidsbruk kan sees i vedlegg~\ref{appendix:timelogger}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \subfloat[\centering Ukesoversikt]{{\includegraphics[width=6cm]{timeuker.png} }}
    \qquad
    \subfloat[\centering Tidsbruk per kategori]{{\includegraphics[width=6cm]{tidkat.png} }}
    \caption{Statistikk over tidsbruk.}
    \label{fig:stattid}
\end{figure}

Samtidig, ser vi også at den siste perioden ble mer intensiv med tanke på
arbeidsmengde enn det vi hadde forestilt oss. Vi ser i ettertid at dette kunne
vært unngått ved å legge mer vekt på rapportskrivingen tidligere i prosessen. 

Gruppa er fornøyd med hvordan tiden har blitt prioritert, spesielt med den
endelige oversikten over tidsbruk per kategori tatt i betraktning (se figur
\ref{fig:stattid}).  Da bachelorrapport og utviklingsresultatet legger
hovedgrunnlaget for vurdering, synes vi det reflekterer positivt på vår
prioritering at disse er blitt mest vektlagt. 

\subsubsection{Kritikk til oppgaven}
Oppgavens brede nedslagsfelt var svært tiltalende for oss, og la også deler av
grunnlaget for hvorfor vi valgte nettopp denne oppgaven. I tillegg forelå det
få føringer for valg av teknologier og utforming, som i praksis betydde at vi
var fleksible til å dra den dit vi ville. Dette medførte i praksis at store
mengder tid ble brukt på utforming av krav under utførelsen av prosjektet. Selv
om dette til tider var ufordrende, bidro det til å øke læringsutbyttet vårt
betraktelig, noe vi i etterkant er svært takknemlig for. Vi tar også selvkritikk
på området, da vi fra start burde gjort en bedre jobb i arbeidet med
avgrensninger.

\subsection{Videre arbeid}

I dette prosjektet har vi har utviklet grunnfunksjonalitet og vist noen
forslag til hvordan systemet kan benyttes for de kravene som har blitt satt.
Videre arbeid blir primært å gjøre systemet klart til å settes i produksjon hos kundene. 

For å gjøre dashbordløsningen klar til produksjon anbefaler vi å skrive flere
spørringer som må til for å dekke kundenes individuelle behov. Det bør også
etableres et system for å rulle ut nye eller oppdatere eksisterende dashbord.

Eksisterende databaseløsning hos Argos har begrenset lagringsplass på disk.
Mellomlagene Prometheus og Graphite (som nevnt i
kapittel~\ref{chapter:teknologier}) kan bidra til å løse denne
problemstillingen, da den aggregerte dataen tar mindre lagringsplass.  Dette
vil gjøre det mulig å se data for lengre perioder. Det vil også være mulig å
kombinere på tvers av resultatene fra API-et med en slik løsning.

For rapportløsningen vil det være optimalt om det settes opp en web-tjeneste
for å generere rapportene. På den måten vil det ikke være nødvendig for kundene
å installere Report Builder, dersom de ikke ønsker å gjøre endringer i
rapportmalene. Et system for å rulle ut nye rapporter og oppdatere
eksisterende, kunne også gjort det lettere for Argos å tilby rapportmaler til
deres kunder.

Før produksjonssetting bør det grafiske utseendet til simuleringsverktøyet
forbedres. Det bør også legges inn synlige feilmeldinger dersom det oppstår
problemer. Per idag ser algoritmen bare på individuelle terskelverdier. Videre
arbeid på verktøyet vil dermed være å gjøre algoritmen dypere, for å gjøre det
mulig å simulere dersom man endrer på flere terskelverdier i sammenheng.
Simuleringen som implementert ser kun på tilfeller der man ønsker å gjøre
terskelverdien høyere. Det kan derfor være ønskelig å utvide verktøyet slik at
den støtter en reduksjon i tillegg.

Vi har i tillegg følgende konkrete anbefalinger for å ivareta
sikkerhetsutfordringene som nevnt i kapittel~\ref{chapter:sikkerhet}:

\begin{enumerate}
    \item Implementer en løsning for autentisering av spørringer mot API-et. Dette anbefaler
        vi at gjøres gjennom spesialiserte API-nøkler som er unike for hver tjeneste
        som benytter seg av API-et.
    \item Benytt en web-proxy som første møte for spørringer. Ved å benytte seg av
        en separat tjeneste som Nginx~\cite{nginx} vil den kunne ta seg av statiske spørringer, lastbalansering
        og håndtering av HTTPS-sertifikater.
    \item Lag databasebrukere som bare har tilgang til å gjøre SELECT-spørringer.
    \item Ikke tillat koblinger til systemet fra eksterne kilder som ikke er autentisert
        via \gls{VPN} eller lignende.
\end{enumerate}

For å ytterligere segregere lagene i arkitekturen anbefaler vi å gjøre alle
databasespørringene om til metoder i databasehåndteringsklassen.  Ved å gjøre
dette vil det ikke lengre være nødvendig å sende hele databaseklassen gjennom
endepunktene.  Dette vil bidra til enda lavere koblinger mellom lagene, som vil
medføre at det også vil bli enklere å hente data fra andre datakilder enn
SQL-databaser.

